**釋虛雲**（）\[1\]
\[2\]，俗姓蕭，生於中国福建泉州，佛教[比丘](../Page/比丘.md "wikilink")，為[禪宗高僧](../Page/禪宗.md "wikilink")。中国[曹洞四十七代](../Page/曹洞宗.md "wikilink")，[临济四十三代](../Page/临济宗.md "wikilink")，[云门第十二代](../Page/云门宗.md "wikilink")，[法眼第八代](../Page/法眼宗.md "wikilink")，[沩仰第八代](../Page/沩仰宗.md "wikilink")。其禅功和苦行倍受稱贊，以一身而兼禅宗五宗法脉，整顿[佛教丛林](../Page/佛教.md "wikilink")，兴建名刹，为现代中国禅宗傑出代表。虛雲老和尚的法脈傳遍中國疆域，但其中最有名的徒孫，為創立中華禪[法鼓山的中國僧人](../Page/法鼓山.md "wikilink")[釋聖嚴法師以及](../Page/釋聖嚴.md "wikilink")[釋惟覺法師創建靈泉寺](../Page/釋惟覺.md "wikilink")、中台佛教學院、中台禪寺以及海內外一百零八家分院精舍、普台國民小學、
普台高級中學、 中台世界博物館。

## 籍貫姓名

虚云和尚原籍[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[湘乡](../Page/湘乡.md "wikilink")，生于[福建](../Page/福建.md "wikilink")[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")。出生年有不同說法，[岑學呂編年譜言出生道光二十年](../Page/岑學呂.md "wikilink")（1840年）；[楊樹達記載虛雲生於道光二十六年](../Page/楊樹達.md "wikilink")（1846年）\[3\]；〈鼓山虛公禪行述聞〉言生於咸豐十年（1860年）\[4\]；虚云作於1929年的〈云南西山靖国云栖禅寺募捐启〉自言：「自念年将古稀，一龛待死久矣。」可知至少生於1860年後\[5\]；〈雲南雞足山祝聖寺虛雲和尚略傳〉言生於同治十二年（1873年）\[6\]；其舅父言其生于同治十年（1871年）\[7\]。有學者考證出生約同治年間\[8\]。

出生时母亲就去世，由庶母抚养长大。俗姓[萧](../Page/萧姓.md "wikilink")（簡體往往作“[肖](../Page/肖姓.md "wikilink")”），初名古岩，又名演彻，字德清，别号幻游。，其父[蕭玉堂是](../Page/蕭玉堂.md "wikilink")[舉人出身](../Page/舉人.md "wikilink")，官至泉州府[幕僚](../Page/幕僚.md "wikilink")
\[9\]。

## 深具佛緣

青年时就对[佛教产生浓厚兴趣](../Page/佛教.md "wikilink")，一心出家修行。据他後來的弟子[淨慧長老撰文表示](../Page/淨慧.md "wikilink")，虛雲前世是[憨山大師](../Page/憨山大師.md "wikilink")，又有傳聞説憨山大師前世是[蘇東坡](../Page/蘇東坡.md "wikilink")，蘇東坡的前世又是[五戒禪師](../Page/五戒禪師.md "wikilink")，若傳言符實，可知虛雲的佛緣深遠，固不奇怪了。虛雲17岁时，其父为防止出家乃为其娶妻田氏、谭氏，然法师与田谭二氏同居而不染，至心佛道。約最早光緒十二年（1886年）於福州[鼓山](../Page/鼓山.md "wikilink")[涌泉寺剃度出家](../Page/湧泉寺_\(福州\).md "wikilink")，从[妙莲和尚](../Page/妙莲.md "wikilink")（1844年-1907年）受[具足戒](../Page/具足戒.md "wikilink")，師承曹洞宗四十六世鼓山[鼎峰耀成禪師](../Page/鼎峰和尚.md "wikilink")（1858年－？）\[10\]\[11\]\[12\]\[13\]。

在光緒二十六年（1900年）離開鼓山\[14\]。

## 參拜名山

曾遍参[金山](../Page/金山寺.md "wikilink")、[高旻](../Page/高旻寺.md "wikilink")、[天童](../Page/天童寺.md "wikilink")、[天宁诸名刹](../Page/天寧寺.md "wikilink")，巡礼[佛教四大名山](../Page/佛教四大名山.md "wikilink")。后从[天台华顶](../Page/天台.md "wikilink")[融镜法师习天台教义](../Page/融镜法师.md "wikilink")。朝拜[五台山](../Page/五台山.md "wikilink")。后经[终南山入川](../Page/终南山.md "wikilink")，转赴[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")，折至[云南](../Page/云南.md "wikilink")[大理](../Page/大理.md "wikilink")，重兴[鸡足山](../Page/鸡足山.md "wikilink")[迎祥寺](../Page/祝圣寺_\(鸡足山\).md "wikilink")。法师发心朝五台山，三步一拜，以报答父母之恩。遂从[普陀山出发](../Page/普陀山.md "wikilink")，历经两年到达[五台山](../Page/五台山.md "wikilink")，传说途中两次遇險時，都遇到[文殊菩萨化身相救](../Page/文殊菩萨.md "wikilink")。

法师经[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")，至[印度](../Page/印度.md "wikilink")，从[云南入境](../Page/云南.md "wikilink")，过[大理](../Page/大理.md "wikilink")，朝[宾川](../Page/宾川.md "wikilink")[鸡足山](../Page/鸡足山.md "wikilink")。过[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")、[曲靖](../Page/曲靖.md "wikilink")，如[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")、[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")。至[武昌时](../Page/武昌.md "wikilink")，于宝通寺礼[志摩和尚](../Page/志摩和尚.md "wikilink")。学“[大悲忏](../Page/大悲忏.md "wikilink")”。赴九江入[庐山](../Page/庐山.md "wikilink")。于[海会寺礼](../Page/海会寺.md "wikilink")[志善和尚](../Page/志善和尚.md "wikilink")。参加[念佛会](../Page/念佛会.md "wikilink")。过境[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")。游[黄山后](../Page/黄山.md "wikilink")。朝[九华山](../Page/九华山.md "wikilink")。礼[地藏王菩萨塔](../Page/地藏王菩萨.md "wikilink")、百岁宫、礼[宝悟和尚](../Page/宝悟和尚.md "wikilink")。渡[长江至](../Page/长江.md "wikilink")[宝华山](../Page/宝华山.md "wikilink")。礼[圣性和尚](../Page/圣性和尚.md "wikilink")。留住过年。此后至1901年，先在[江南一带讲经说法](../Page/江南.md "wikilink")，后入[北京](../Page/北京.md "wikilink")，时逢[八国联军入侵](../Page/八国联军.md "wikilink")，离京至[西安](../Page/西安.md "wikilink")，于1901年，经[终南山入川](../Page/终南山.md "wikilink")，转赴[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")，折至[云南](../Page/云南.md "wikilink")[大理](../Page/大理.md "wikilink")，於光緒二十九年（1903年）到達[宾川](../Page/宾川.md "wikilink")[鸡足山](../Page/鸡足山.md "wikilink")\[15\]，重兴鸡足山[迎祥寺](../Page/迎祥寺.md "wikilink")（即[祝圣寺](../Page/祝圣寺.md "wikilink")）。光绪三十年前往[泰国](../Page/泰国.md "wikilink")、[槟城等地](../Page/槟城.md "wikilink")，考察[东南亚佛教](../Page/东南亚.md "wikilink")，讲经说法。

## 振興佛教

[Xuyun2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xuyun2.jpg "fig:Xuyun2.jpg")

1911年（[宣统三年](../Page/宣统.md "wikilink")），为团结佛教徒，保护[寺院](../Page/寺院.md "wikilink")，斡旋[上海佛教会与](../Page/上海.md "wikilink")[南京大同会的对峙](../Page/南京.md "wikilink")，虚云出滇至沪。接着，赴南京晋见[孙中山](../Page/孙中山.md "wikilink")，议定修改佛教会会章诸事宜。同年4月，因政府更迭，在见过孙中山之后，又前往北京去见[袁世凯](../Page/袁世凯.md "wikilink")。在上海改组[中国佛教会](../Page/中国佛教会.md "wikilink")，成立[中华佛教总会](../Page/中华佛教总会.md "wikilink")。1920年重兴[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")[西山](../Page/西山.md "wikilink")[华亭寺](../Page/华亭寺.md "wikilink")，改名[云栖寺](../Page/云栖寺.md "wikilink")。历任福建[鼓山](../Page/鼓山.md "wikilink")[涌泉寺](../Page/涌泉寺.md "wikilink")、广东[曲江](../Page/曲江.md "wikilink")[南华寺](../Page/南华寺.md "wikilink")、广东[韶州](../Page/韶州.md "wikilink")[云门寺诸大寺住持](../Page/云门寺.md "wikilink")。

## 融合漢藏

1913年(民國二年)，[西藏有些](../Page/西藏.md "wikilink")[王公](../Page/王公.md "wikilink")[活佛受到](../Page/活佛.md "wikilink")[英國及](../Page/英國.md "wikilink")[印度政府煽動](../Page/印度政府.md "wikilink")，不肯承認[民國政府](../Page/民國政府.md "wikilink")，[袁世凱乃下令](../Page/袁世凱.md "wikilink")[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")[都督](../Page/都督.md "wikilink")[蔡鍔準備出兵西藏](../Page/蔡鍔.md "wikilink")。為避免生靈塗炭，蔡鍔乃託請虛雲老和尚冒險深入藏區，商請在西藏德高望重的[東寶法王](../Page/東寶法王.md "wikilink")，出面遊說當時主政的西藏活佛承認民國政府，消弭化解了一場可能發生的戰爭。

## 領導佛協

1949年，应邀赴[北京参加佛教协会筹备会议](../Page/北京.md "wikilink")，在[广济寺与](../Page/广济寺.md "wikilink")[圆瑛法师](../Page/圆瑛法师.md "wikilink")、[赵朴初等成立](../Page/赵朴初.md "wikilink")[中国佛教协会筹备处](../Page/中国佛教协会.md "wikilink")。10月，他代表中国佛教徒接受[锡兰佛教代表团赠送的](../Page/锡兰.md "wikilink")“[佛舍利](../Page/舍利.md "wikilink")”、“[贝叶经](../Page/贝叶经.md "wikilink")”、“[菩提树](../Page/菩提树.md "wikilink")”三宝。

1951年春，虛雲老和尚擬在[雲門山](../Page/雲門山.md "wikilink")[大覺寺傳戒](../Page/大覺寺.md "wikilink")。適值中国展開「鎮反運動」（鎮壓[反革命](../Page/反革命.md "wikilink")），廣東省[乳源縣民兵包圍寺院](../Page/乳源縣.md "wikilink")，以該寺隱匿反革命分子，窩藏軍械及金銀為由，囚禁虛雲老和尚等26名僧人。虛雲和尚被拘禁於方丈室內，門窗封閉，絕其飲食，大小便均不許外出，並遭四次毒打，虛雲和尚肋骨折斷，遂闔目不視，閉口不語，呈[入定狀](../Page/入定.md "wikilink")，八日後始甦醒，虚云和尚呕心沥血所撰《[楞严经玄要](../Page/楞严经.md "wikilink")》、《[法华经略疏](../Page/法华经.md "wikilink")》、《[遗教经注释](../Page/遗教经.md "wikilink")》、《[圆觉经玄义](../Page/圆觉经.md "wikilink")》、《[心经解](../Page/心经.md "wikilink")》等著作毁失殆尽。事發後[中央人民政府副主席](../Page/中華人民共和國中央人民政府.md "wikilink")[李濟深通知](../Page/李濟深.md "wikilink")[政務院](../Page/中華人民共和國政務院.md "wikilink")[總理](../Page/中華人民共和國總理.md "wikilink")[周恩來斡旋](../Page/周恩來.md "wikilink")，事件至1951年5月下旬，歷時三個月才告一段落。海內外佛教界稱之為「雲門事變」，共二十六僧人遭拘禁拷打。

1952年参与发起[中国佛教协会](../Page/中国佛教协会.md "wikilink")，獲推为首席发起人。1953年獲推为[中国佛教协会名誉会长](../Page/中国佛教协会.md "wikilink")；但拒絕出任，到江西[永修縣](../Page/永修縣.md "wikilink")[雲居山](../Page/雲居山.md "wikilink")[真如禪寺帶徒修行](../Page/真如禪寺.md "wikilink")。期間多方筹划修复寺庙，并开荒造田，自给自足，种植茶树、果树，开辟花园。写有《重建云居山真如寺事略》与《云居山志重修流通序》，交由[香港](../Page/香港.md "wikilink")[志莲净苑与佛经流通联合出版](../Page/志莲净苑.md "wikilink")，流传于世。

## 精神不朽

1959年虚云圆寂于[云居山](../Page/云居山.md "wikilink")。1982年，[美国](../Page/美国.md "wikilink")[纽约佛教禅宗中心为他修建纪念堂](../Page/纽约.md "wikilink")，将其传记用[英文刻于石碑](../Page/英文.md "wikilink")。记载其生平事迹的有《虚云和尚事迹》、《虚云和尚年谱》、《虚云和尚画法集》等。[舍利留存](../Page/舍利.md "wikilink")[广东](../Page/广东.md "wikilink")[南华寺](../Page/南华寺.md "wikilink")。

虛雲法師曾以此一對聯自述其波瀾壯闊的一生：

**坐閱五帝四朝，不覺滄桑幾度；**

**受盡九磨十難，了知世事無常。**

五帝：[清代](../Page/清代.md "wikilink")[道光](../Page/道光.md "wikilink")、[咸豐](../Page/咸豐.md "wikilink")、[同治](../Page/同治.md "wikilink")、[光緒與](../Page/光緒.md "wikilink")[宣統皇帝](../Page/宣統.md "wikilink")。四朝：滿清皇朝、[太平天國](../Page/太平天國.md "wikilink")、[中華民國與](../Page/中華民國.md "wikilink")[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")。十難：生為肉球、饑寒雪掩、痢疾待斃、口流鮮血、失足墮水、大病頓發、索斷浸水、險遭剖腹、全身枯木、遭匪毒打。

## 虚云法脉

虚云老和尚的法脉传承情况：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td><p><strong>虚云禅师</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>临济宗</strong></p></td>
<td><p><strong>沩仰宗</strong></p></td>
<td><p><strong>洞云宗（曹洞宗）</strong></p></td>
<td><p><strong>云门宗</strong></p></td>
<td><p><strong>法眼宗</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>(妙莲传)第四十三世　性彻虚云禅师</p>
<p>(常开传)第五十四世　演彻古岩禅师</p></td>
<td><p>(遥承词铎)第八世 德清虚云禅师</p></td>
<td><p>(耀成传)第四十七世 古岩虚云禅师</p></td>
<td><p>(遥承深净)第十二世 演彻虚云禅师</p></td>
<td><p>(遥承良庆)第八世 虚云古岩禅师</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>龙池系法派源流偈</strong></p>
<p>觉性本常寂，</p>
<p>心惟法界同。</p>
<p>如缘宏圣教，</p>
<p>正法永昌隆。</p>
<p>　</p>
<p><strong>智祖系法派源流偈</strong></p>
<p>智慧清静，</p>
<p>道德圆明。</p>
<p>真如性海，</p>
<p>寂照普通。</p>
<p>心源广续，</p>
<p>本觉昌隆。</p>
<p>能仁圣果，</p>
<p>常演宽宏。</p>
<p>惟传法印，</p>
<p>正悟会融。</p>
<p>坚持戒定，</p>
<p>永继祖宗。</p></td>
<td><p>虚公继演本宗字派56字</p>
<p>词德宣衍道大兴</p>
<p>戒鼎馨遍五分新</p>
<p>慧焰弥布周沙界</p>
<p>香云普荫灿古今</p>
<p>慈悲济世愿无尽</p>
<p>光昭日月朗太清</p>
<p>振启拈花宏沩上</p>
<p>圆相心灯永昌明</p></td>
<td><p><strong>江西寿昌系法派源流偈</strong></p>
<p>慧元道大兴，</p>
<p>法界一鼎新。</p>
<p>通天兼彻地，</p>
<p>耀古复腾今。</p>
<p><strong>后<a href="../Page/鼓山.md" title="wikilink">鼓山系续法派源流偈</a></strong></p>
<p>今日禅宗振，</p>
<p>宏开洞上传。</p>
<p>正中妙挟旨，</p>
<p>虚融照独圆。</p>
<p>虚公因考虑曹洞宗派自</p>
<p>二世道膺禅师起，法道大兴，</p>
<p>书载当时云居住众达千五百人，</p>
<p>且受朝廷封赐，故易曹洞宗为</p>
<p>洞云宗派。</p></td>
<td><p>虚公继演本宗字派56字</p>
<p>深演妙明耀乾坤</p>
<p>湛寂虚怀海印容</p>
<p>清净觉圆悬智镜</p>
<p>慧鉴精真道德融</p>
<p>　　</p>
<p>慈悲喜舍昌普化</p>
<p>宏开拈花续传灯</p>
<p>继振云门关一旨</p>
<p>惠泽苍生法雨隆</p></td>
<td><p>虚公继演本宗字派56字</p>
<p>良虚本寂体无量</p>
<p>法界通融广含藏</p>
<p>遍印森罗圆自在</p>
<p>塞空情器总真常</p>
<p>惟斯胜德昭日月</p>
<p>慧灯普照洞阴阳</p>
<p>传宗法眼大相义</p>
<p>光辉地久固天长</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>龙池法派</strong></p>
<p>第四十四世 本宗净慧禅师</p>
<p>第四十四世 本明<a href="../Page/释海灯.md" title="wikilink">海灯禅师</a></p>
<p>第四十四世 观本明一禅师</p>
<p>第四十四世 <a href="../Page/释本焕.md" title="wikilink">本焕乘妙禅师</a></p>
<p>第四十四世 本然传士禅师</p>
<p>第四十四世 本昭意昭禅师</p>
<p>第四十四世 本达印玄(体光)禅师</p>
<p>第四十四世 知定禅师</p>
<p>第四十四世 佛莹禅师？</p>
<p>　</p>
<p>　</p>
<p><strong>智祖法派</strong></p>
<p>第五十五世 宽宗禅师</p>
<p>第五十五世 宽印(圆)佛慧禅师</p>
<p>第五十五世 宽素素根禅师</p>
<p>第五十五世 宽性安性禅师</p>
<p>第五十五世 宽佛佛果禅师</p>
<p>第五十五世 宽照佛光(惠光)禅师</p>
<p>第五十五世 宽心佛慧(定慧)禅师</p>
<p>第五十五世 宽鉴佛渊禅师</p>
<p>第五十五世 宽律佛行禅师</p>
<p>第五十五世 宽明佛愿禅师</p>
<p>第五十五世 宽慈佛愿禅师</p>
<p>第五十五世 宽敬佛成禅师</p></td>
<td><p>第九世 <a href="../Page/释宣化.md" title="wikilink">宣化度轮禅师</a></p>
<p>第九世 宣玄圣一禅师</p>
<p>第九世 宣扬性福禅师</p>
<p>第九世 宣明海灯禅师</p>
<p>第九世 宣云满觉禅师</p>
<p>第九世 宣成达定禅师</p>
<p>第九世 宣传月川(<a href="../Page/释传印.md" title="wikilink">传印</a>)法师</p>
<p>第九世 宣慧<a href="../Page/禅道长老.md" title="wikilink">禅道禅师</a></p>
<p>第九世 宣德绍云禅师</p>
<p>第九世 宣法自寿禅师</p>
<p>第九世 宣明心明禅师</p>
<p>第九世 宣道净慧禅师</p>
<p>第九世 宣圣悟法禅师</p>
<p>第九世 宣圣法通禅师</p>
<p>第九世 宣航晚融禅师</p></td>
<td><p>第四十八世 复彻宽贤禅师</p>
<p>第四十八世 复性净慧禅师</p>
<p>第四十八世 复兴宽净禅师</p>
<p>第四十八世 复仁宽志禅师</p>
<p>第四十八世 复堪传士禅师</p>
<p>第四十八世 佛莹禅师</p></td>
<td><p>第十三世 妙宗净慧禅师</p>
<p>第十三世 妙心佛源禅师</p>
<p>第十三世 妙道朗耀禅师</p>
<p>第十三世 妙定宽度禅师</p>
<p>第十三世 妙慈法云禅师</p>
<p>第十三世 妙云紹门禅师</p>
<p>第十三世 妙虚宽能禅师</p>
<p>第十三世 妙空慧定禅师</p>
<p>第十三世 妙性佛云禅师</p>
<p>第十三世 妙法禅师</p>
<p>第十三世 佛莹禅师</p></td>
<td><p>第九世 本湛青持禅师</p>
<p>第九世 本性净慧禅师</p>
<p>第九世 本智宽志禅师</p>
<p>第九世 本观慧果禅师</p>
<p>第九世 本宽慧果禅师</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>龙池法派</strong></p>
<p>(观本传)第四十五世</p>
<p>常妙<a href="../Page/一诚.md" title="wikilink">一诚</a> ,常慧戒晟</p>
<p>(传士传)第四十五世 常道海音禅师</p>
<p>(海灯传)第四十五世</p>
<p>常亮瑞觉,瑞开,彻性</p>
<p>(本焕传)第四十五世</p>
<p>常广印恭 ,常真印空 ,常彻惟觉,</p>
<p>常参界明,常成明贤,净一,有明,</p>
<p>圣修,仁德,觉仁,海灯</p>
<p>妙灵,慧明,光慧,</p>
<p>印融,印惠,辉禅,</p>
<p>真道,道明,性妙</p>
<p>新成,健钊,印朗,</p>
<p>印觉,能修,印严</p>
<p>常若广照,明澈，悟宣</p>
<p>(净慧传)第四十五世</p>
<p>常绍明奘,常如明海,常演觉乘,</p>
<p>常愿明啟,常仁明恕,常观无用,</p>
<p>常毅寂仁,常严界让,常辉明续,</p>
<p>常思明憨,常普学贤,常善净仁,</p>
<p>常法惟圣,常体海素,常化明舟,</p>
<p>常相道极,常用如正,常益真修,</p>
<p>常量真广,常君明润,常敬明思,</p>
<p>常闻明基,常蕴明馨,常应智悟,</p>
<p>常解达诠,常融门富,常尊明仰,</p>
<p>常通照力,常坚贤志,常证性空,</p>
<p>常修悟证,常悔大痴,常岳存海,</p>
<p>常安宽祥,常契圣哲,常依明来,</p>
<p>常一贤纯,常敏法振</p>
<p><strong>智祖法派</strong></p>
<p>(宽印传)第五十六世 宏妙<a href="../Page/释灵源.md" title="wikilink">灵源禅师</a></p></td>
<td><p>(性福传)第十世</p>
<p>衍心<a href="../Page/一诚.md" title="wikilink">一诚</a> ,衍妙戒全,衍彻果圆</p>
<p>(满觉传)第十世</p>
<p>衍悟悟圣禅师</p>
<p>(圣一传)第十世</p>
<p>衍行,衍威,衍祥,</p>
<p>衍亮,衍空,衍健,衍嵩,衍隆,</p>
<p>衍智,衍淳,衍光,衍嚴,衍申</p>
<p>(海灯传)第十世</p>
<p>衍明寂融,衍智寂超,寂(济)平,</p>
<p>寂心妙性禅师</p>
<p>(传印传)第十世</p>
<p>如禅,衍真,性妙</p>
<p>真广</p>
<p>(宣化传)第十世</p>
<p>化来.恒持,恒道,</p>
<p>恒佳,恒律,<a href="../Page/释恒实.md" title="wikilink">恒实</a></p>
<p>济群，德禅</p>
<p>衍和圣越,衍辉辉华,衍彻彻光,</p>
<p>衍慧照禅,衍成净行,衍养纯愿,</p>
<p>衍善守初</p></td>
<td><p>(净慧传)第四十九世</p>
<p>宏法,明海,明憨,</p>
<p>道智,利生,腾思素闻,</p>
<p>腾悲道慈,腾照华忍,腾峰印觉,</p>
<p>腾实明虚,腾浩法青,腾果明因,</p>
<p>腾波觉海,腾智果慧,腾理印正,</p>
<p>腾如学贤,腾朴大缘,腾海妙山,</p>
<p>腾性纯空,腾俊明杰,腾愿妙胜,</p>
<p>腾广明仰</p>
<p>(宽贤传)第四十九世 腾生宏清禅师</p>
<p>(传士传)第四十九世 腾了海音禅师</p>
<p>(复仁传)第四十九世</p>
<p>腾智海灯,腾钦道源</p></td>
<td><p>(朗耀传)第十四世</p>
<p>明圆寂祥,明宗仁智,明悟演成,</p>
<p>明静象性,明禅藏智,明戒融忠,</p>
<p>明照光湛</p>
<p>(佛源传)第十四世</p>
<p>明空惟升,明贤隆德,海长,明慧</p>
<p>明向,明良,明舒</p>
<p>明海,明选,明严</p>
<p>明静,明醒,明禅,</p>
<p>灵化,明瑞？,来光</p>
<p>冯学成,性妙,永国,</p>
<p>明照心觉，计开，明真</p>
<p>(妙法传)第十四世</p>
<p>明果,明白,</p>
<p>(净慧传)第十四世</p>
<p>明夷崇照禅师</p></td>
<td><p>(本观传)第十世</p>
<p>寂照灵意禅师</p>
<p>(本智传)第十世</p>
<p>寂乐心澄 ,寂心妙性 ,寂悟素闻,</p>
<p>(本宽传)第十世</p>
<p>寂照宏如禅师</p>
<p>(本湛传)第十世</p>
<p>寂照慧瑛禅师</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>龙池法派</strong></p>
<p>(一诚传)第四十六世</p>
<p>寂融觉明禅师</p>
<p>(有明传)第四十六世</p>
<p>戒忍,本权,印乐,</p>
<p>志宗,正刚,允观</p>
<p>(印恭传)第四十六世</p>
<p>妙侠,妙空,</p>
<p>(新成传)第四十六世</p>
<p>寂群法众 <a href="../Page/明生.md" title="wikilink">明生</a></p>
<p>(仁德传)第四十六世</p>
<p>圣君.慈光,<a href="../Page/圣辉.md" title="wikilink">圣辉</a></p>
<p><strong>智祖法派</strong>　</p>
<p>(灵源传)第五十七世</p>
<p>惟柔知刚(<a href="../Page/释圣严.md" title="wikilink">圣严法师</a>) , <a href="../Page/释惟觉.md" title="wikilink">惟觉知安</a> ,</p>
<p>惟慎知光(文晟),</p>
<p>见性,惟定, 知觉</p>
<p>(宽鉴再传)第五十七世</p>
<p>惟源</p>
<p>（灵妙传）第五十七世</p>
<p>惟因知果</p></td>
<td><p>(一诚传)第十一世　</p>
<p>妙华, 开起,宏端,</p>
<p>道开妙虚,因尼</p>
<p>照禅　道笈明贤 养航禅师</p>
<p>纯闻法师 纯源法师 纯一法师</p>
<p>(戒全传)第十一世 道真圣海禅师</p>
<p>明道禅师</p></td>
<td><p>(宏清传)第五十世 今果惟因禅师</p>
<p>(海音传)第五十世 明贤</p></td>
<td><p>第十五世　清光禅师</p></td>
<td><p>(灵意传)第十一世</p>
<p>体妙明贤</p>
<p>(慧瑛传)第十一世</p>
<p>光良，体谨光琼</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>龙池法派</strong></p>
<p>(圣修传)第四十七世 傳燈芳振禪師?</p>
<p><strong>智祖法派</strong></p>
<p>(圣严传)第五十八世 传显见密(<a href="../Page/继程法师.md" title="wikilink">继程</a>)</p>
<p>(惟因传)第五十八世 传正</p></td>
<td><p>(开起传)第十二世</p>
<p>示如,淳法,法流, 大显心明禅师</p>
<p>(明道传)第十二世 能寿禅师</p></td>
<td><p>(惟因传)第五十一世</p>
<p>日明传正,日弘清远 ,日新传开 ,</p>
<p>日中继光,日永传昌,日圆宽敬,</p>
<p>日天宏满,日遍有学,日性心印,</p>
<p>日观宏林,日广清林,日开又果,</p>
<p>日法果正,日智弘澈,日定隆严,</p>
<p>日光智楠,日耀演成,日圣光镇,</p>
<p>日辉圆净,日净继迪,日禅宏悟,</p>
<p>日灯惟振,日彻光辉,日慧新琳,</p>
<p>日道澄观,日光能如,日满惟铭,</p>
<p>日真传辉，心灵，传远，惟聪</p>
<p>惟真，惟禅，惟素，宏务，</p>
<p>宏通，宏害，成果，宽静</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 主要著作

  - 《虚云和尚法汇》 岑学吕辑
  - 《虚云和尚法汇续编》 净慧法师辑

## 参考文献

## 參考書目

  - [岑學呂編](../Page/岑學呂.md "wikilink")，《虛雲和尚年譜》
  - [胡適](../Page/胡適.md "wikilink")，〈虛雲和尚年譜討論〉
  - 胡適，〈三勘虛雲和尚年譜〉，刊登在《[臺灣風物](../Page/臺灣風物.md "wikilink")》，卷 10 期 1（1960
    年元月出版）。
  - [釋樂觀](../Page/釋樂觀.md "wikilink")，《闢胡說集》
  - 胡適，「科學精神與科學方法」，[台大法學院演講](../Page/台大法學院.md "wikilink")，1959年11月29日。

## 外部链接

  - [虛雲老和尚文集](http://www.book853.com/topicnews.aspx?tid=22) - 七葉佛教書舍
  - [虛雲老和尚十難四十八奇](http://www.book853.com/show.aspx?id=595&cid=43) -
    蘇芬居士講述
  - [虚云和尚行业记](http://www.goohoo.net/?p=1081)
  - [虚云和尚年谱](http://www.bfnn.org/bookgb/books2/1184.htm)
  - [怀云堂](http://www.chancn.com/yun/yunmain.htm)
  - [虚云老和尚网路专辑](http://www.bfnn.org/hsuyun/)
  - [闢胡說集](http://buddhistinformatics.ddbc.edu.tw/taiwanbuddhism/tb/jb/bk/i026.htm)

[X](../Category/中華民國佛教出家眾.md "wikilink")
[X](../Category/禪僧.md "wikilink") [X](../Category/湘乡人.md "wikilink")
[Category:泉州人](../Category/泉州人.md "wikilink")
[X](../Category/临济宗僧人.md "wikilink")
[X](../Category/法眼宗僧人.md "wikilink")
[X](../Category/云门宗僧人.md "wikilink")
[X](../Category/曹洞宗僧人.md "wikilink")
[X](../Category/沩仰宗僧人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国佛教出家众](../Category/中华人民共和国佛教出家众.md "wikilink")
[Category:鎮反受難者](../Category/鎮反受難者.md "wikilink")
[Category:中国佛教协会名誉会长](../Category/中国佛教协会名誉会长.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.

6.
7.
8.
9.  岑學呂撰《虚云和尚的谱》初版稱萧玉堂曾任福建三府的知府。1956年7月，胡適寫信給加拿大的詹勵吾，稱遍查《漳州府志》和《福寧府志》，道光年間知府並未有蕭玉堂此人，因此年譜初版記載有關蕭玉堂曾任福建知府的說法不確。是年7月25日，詹氏抄胡函寄給香港的岑學呂，1957年7月，岑學呂對年譜作第三版修訂。《虛雲和尚年譜》三版序稱：“癸巳春，法汇及年谱初稿成，同人请速付印，是为第一版。不数月，书册流通告罄，又于是岁秋间，照原书重印为第二版。未几发觉书中有错误处，乃将印成书册，呈师鉴定。以关山阻隔，文字滋疑，书信屡付浮沉，不得已乃将年谱拆开分寄上海友人，亲带至江西云居，始达师览。经师令侍者略为签出正误，于丙申岁八月，专人带来，已阅四年矣。因此将后来所得资科，增订编入，于丁酉七月付印，是为第二次增订之第三版。”
    1959年11月29日，胡适在台大法學院演講《科學精神與科學方法》時，曾质疑《虚云和尚年谱》初版史实有误，并表示虚云的年龄亦不可信。胡適的質疑引起佛教界的撻伐，甚至將這些批評集結為《闢胡說集》出版。

10.
11.
12. 淨慧長老《虛雲老和尚的禪風》：老和尚在憨山大師肉身像前拈香禮拜的時候，他的法語是這樣說的：今德清，古德清，今古相逢換了形；佛法興衰聽時節，入林入草不曾停。

13. 大安法師《五祖戒禪師轉世為蘇東坡》

14.
15.